[你敢唔敢用]騰訊推E證通 手機載證件掃碼通關 下月大灣區先試遙距開戶

【明報專訊】騰訊（0700）早前與內地公安部推出eID數字身分技術項目「E證通」，昨日正式向外界展示，並透露最快可於下月在大灣區試行部分功能，例如以線上身分認證做到遙距開立銀行及證券戶口，長遠目標是粵港澳三地居民可以微信小程序，以一部手機載有多張數碼化證件包括身分證、回鄉證等，實現出入境掃碼通關，惟具體實行仍需兩地政府溝通，暫時未知何時可正式使用。

明報記者

冀納粵港澳居民 落實待政府溝通

騰訊昨日在「粵港澳大灣區金融科技論壇」首次展示E證通，集團副總裁賴智明表示，正在爭取相關政策支援，計劃優先在大灣區試行虛擬證件「多合一」，當中包括中國居民身分證、港澳通行證、回鄉證，以一部手機承載多張證件，冀實現出入境掃描二維碼便可通關，並解決過往三地居民在處理跨境業務時，線上辦理缺乏身分資訊認證的問題，為區內的人流、資金流互通提供支持。

內地居民先試行 以微信小程序認證

騰訊E證通負責人黃婷婷其後強調，有關通關應用仍與相關政府部分進行溝通及研究可行性，具體可以落實的時間不能夠控制，但下月有望先試行其他應用場景，如大樓、酒店的出入認證等。

黃續透露，會先從內地的線上身分認證入手，料7至8月會公布可試行的應用場景。屆時，內地居民可於大灣區內試以微信小程序，通過掃描E證通二維碼或認證E證通身分，再經過人臉識別，進行相關的通行，主要應用於金融、出行、消費等領域。至於兩地通關是集團第三、四步後的計劃。

冀助遠距申銀行證券戶口

黃婷婷又提到，正與兩地的監管部門溝通，冀透過E證通幫助不能透過「港股通」買賣港股的內地居民開設證券戶口，幫助內地居民申請香港銀行帳戶等。集團亦希望透過E證通，讓港人可遠距申請內地銀行帳戶，使港人可更方便地使用微信錢包在內地消費。她補充，香港政府正計劃在2020年以推行數碼個人身分（eID）作為智慧城市基礎，E證通在港的應用亦會配合其智慧城市設計而定。

與公安部合作 獲身分識別系統認證

騰訊E證通為集團與內地公安部的合作項目，獲公安部公民網絡身分識別系統認證 ，至於過程中會否儲存用戶資料，騰訊發言人指個人身分信息將通過密碼算法產生，不含任何明文信息，亦無法藉此推算出個人真實身分。 早前騰訊亦已與深圳地鐵、港鐵（深圳）推出深圳市地鐵乘車碼，在多條深圳市地鐵線路開啟掃碼過閘功能。

big brother is watching u

e你老母

人地問佢會唔會儲存 佢就答算法產生
算法產生唔撚係儲存呀？